\section{Töövahendid}


\textbf{Python}

Python on üldotstarbeline programmeerimiskeel, mida kasutatakse
laialdaselt andmeteaduse, masinõppe ja ruumiandmete analüüsi ülesanneteks
oma lihtsuse ja mitmekülgsuse tõttu.



\textbf{Jupyter Notebookid}\nopagebreak[4]

Jupyter Notebookid pakuvad interaktiivset keskkonda, kus
saab koodi kirjutada, käivitada ja dokumenteerida ühes kohas. Need võimaldavad
dünaamilist andmeanalüüsi ja tulemuste visuaalset esitlust, muutes
uurimisprotsessi läbipaistvaks ja korduvaks.



\textbf{Pandas}\nopagebreak[4]

Pandas on andmetöötluse teek, mis pakub paindlikke ja
efektiivseid andmestruktuure tabelipõhise andmetöötluse jaoks. See lihtsustab
andmete puhastamist, analüüsi ja manipuleerimist.


\textbf{GeoPandas}\nopagebreak[4]

GeoPandas laiendab Pandase võimalusi, lisades tuge georuumilistele
andmetele. See võimaldab lugeda, analüüsida ja visualiseerida
ruumiandmeid ning teostada geomeetrilisi operatsioone nagu lõikumine ja
ühendamine.


\textbf{Rasterio}\nopagebreak[4]

Rasterio on Pythoni teek, mis keskendub rasterandmete lugemisele
ja töötlemisele tuginedes GDAL-ile. See võimaldab ruumiandmete analüüsi
ning laseb rasterfailidega töötada efektiivselt ja intuitiivselt.

\textbf{QGIS}\nopagebreak[4]

QGIS on tasuta ja avatud lähtekoodiga töölaua GIS-tarkvara, mis võimaldab
kasutajatel andmeid visuaalselt analüüsida, redigeerida ja kaardistada. See
toetab mitmeid andmeformaate ja pakub laialdasi geoprotsessimise võimalusi,
olles populaarne nii akadeemilises kui ka professionaalses keskkonnas.


\textbf{PostGIS}\nopagebreak[4]

PostGIS on PostgreSQL andmebaasi laiendus, mis lisab ruumiandmete töötlemise funktsionaalsuse. See võimaldab keerukaid ruumi operatsioone
ja on oluline tööriist suurte ruumiandmete kogude haldamisel ning
analüüsil.

\textbf{Riistvara}\nopagebreak[4]

Uurimistöö läbiviimisel kasutati ülikooli AI-labori ressursse. Labor koosneb ühest pea-sõlmest, mis haldab teisi masinaid, ning alamsõlmedest, mis teostavad töid. Autor kasutas ai-lab-07 sõlme CPU-intensiivsete ülesannete, nagu andmekogumi koostamine, piltide töötlemine ja kompressioon, ning mitte sügav närvivõrkude mudelite treenimiseks nagu \textit{Random Foresti}. Samas süvaõppe eksperimentide teostamiseks kasutati ai-lab-04 sõlme, mille GPU ja mälumaht võimaldasid keerukamate mudelite treenimist. Selline ressursside jaotus aitas töövoogu optimeerida ja tagada tööde sujuva teostuse vastavalt konkreetsetele arvutusvajadustele.
\begin{longtable}{lllll}
    \hline
    Sõlm & Protsessor & Mälu & GPU & GPU mälu                         \\ 
    \hline
    ai-lab-07 & 3960X 24-cores/48-threads & 128 GB & NVidia 2080Ti & 11 GB    \\
    ai-lab-04 & 3970X 32-cores/64-threads & 128 GB & NVidia 3090 & 24 GB      \\
    &              &                    &                              \\ \hline
    \caption{Kasutatud riistvara}
    \label{tab:hardwareused}
\end{longtable}

\input{chapters/andmestiku_loomine.tex}

\section{Alusmudeli ülevaade}
Alustemudelid (\textit{Foundation models}) on suuremahulistel andmekogudel
ennastjuhendavalt treenitud sügavad närvivõrgud, mis toimivad üldotstarbelise
baasina mitmesuguste masinõppeülesannete lahendamiseks. Erinevalt
traditsioonilistest mudelitest, mis on välja töötatud konkreetse ülesande jaoks
ja nõuavad eraldi treeningut, on alusmudelid eelnevalt ettevalmistatud laia
valiku ülesannete sooritamiseks --- alates loomulikust keele töötlemisest ja
tekstigeneratsioonist kuni pildiklassifitseerimise ja vastuste genereerimiseni
--- ilma täiendava märgendatud õppematerjalita. Nende mudelite
kohanemisvõime tuleneb nii suurest parameetrite hulgast kui ka enesekontrollil
põhinevast õppestrateegiast, mis võimaldab neid hõlpsasti peenhäälestada
konkreetsete rakenduste jaoks, vähendades oluliselt arendusaja ja
arvutusressursside vajadust võimaldades keskenduda pigem mudeli peenhäälestusele kui treenimisele nullist. 
\cite{WhatAreFoundation}

\textbf{DINO v2} on Meta AI poolt loodud isejuhendatud (self-supervised) mudelite kogum,
mille eesmärk on õppida üldotstarbelisi visuaalseid omadusi ilma märgendatud
andmeteta. Mudel põhineb Vision Transformer (ViT) arhitektuuril, mille erinevad
variandid (nt ViT-S/14, ViT-B/14, ViT-L/14 ja ViT-g/14) on eelõpetatud suurel,
mitmekesise sisuga ja kureeritud pildikogumil. Mudeli struktuuri põhjaks on
õpetaja--õpilase skeem, kus õpilasmudeli parameetreid koheldakse tavalise ViT‑võrguna, aga õpetajamudeli
kaale uuendatakse õpilase kaalude eksponentsiaalse libiseva keskmise kaudu.
Treeningprotsessi stabiliseerimiseks ja tunnusruumi hajutamiseks on lisatud
Kozachenko--Leonenko (KoLeo) regulaarija, mis soodustab tunnuste ühtlast jaotust.
Õppetöö lõpus suurendatakse sisendpiltide resolutsiooni
ajutiselt 518\(\times \)518 pikslile, et parandada piksli tasemel
ülesannete, näiteks semantilise segmenteerimise ja objektituvastuse ennustuse
täpsust. Praktikas saavutab DINO v2 tänu optimeeritud
FlashAttention‑i ja PyTorch Full‑Sharded Data Parallel (FSDP) meetodile kuni
kahekordse kiiruse ning vajab kuni kolm korda vähem mälumahtu, võrreldes varasemate SSL‑mudelitega. \cite{oquabDINOv2LearningRobust2024}

\section{Treenimis protsetuurid}
%Describe the training process, including parameter tuning (grid search, cross-validation), and optimization methods.